\begin{frame}
\frametitle{Ast / Abt の構成規則への命名}

分かりやすいよう，ast / abt を構成する規則に名前をつけておく．

\begin{tdefinition}[ast]
  $\Sorts$，$\Operators$ を固定する．この時，$\Variables$ について，$\Ast[\Variables]$ は以下の規則を満たす最小の族．
  \begin{description}
    \item[I-Var] $x \in \Variables_s$ について，$x \in \Ast[\Variables]_s$
    \item[I-Op] アリティ $(s_1, \ldots, s_n)s$ の $o \in \Operators$，$t_1 \in \Ast[\Variables]_{s_1}, \ldots, t_n \in \Ast[\Variables]_{s_n}$ について，$o(t_1, \ldots, t_n) \in \Ast[\Variables]_s$
  \end{description}
\end{tdefinition}

abt も同様に，規則のそれぞれを I-Var / I-Op と命名する．
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{演習 1.1}

\begin{tblock}[問題]
  以下を ast に関する構造的帰納法で証明せよ．
  \begin{align*}
    X \subseteq Y \implies \Ast[X] \subseteq \Ast[Y]
  \end{align*}
\end{tblock}

\begin{align*}
  \Ast[X] \subseteq \Ast[Y] \iff \forall t \in \Ast[X]\ldotp t \in \Ast[Y]
\end{align*}
より，$t \in \Ast[X]$ について，$t \in \Ast[Y]$ を，$t$ に関する構造的帰納法で示す．
\begin{description}
  \item[I-Var] $t = x$ について，$X \subseteq Y$ から $x \in Y$．よって，I-Var より $t \in \Ast[Y]$．
  \item[I-Op] $t = o(t_1; \cdots; t_n)$ について，i.h. より $t_1, \ldots, t_n \in \Ast[Y]$．よって，I-Op より $t \in \Ast[Y]$．
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{演習 1.2}

\begin{tblock}[問題]
  以下を abt に関する改名を法とした構造的帰納法で証明せよ．
  \begin{align*}
    X \subseteq Y \implies \Abt[X] \subseteq \Abt[Y]
  \end{align*}
\end{tblock}

\begin{itemize}
  \item 流れは演習 1.1 と同じ．ただ，I-Op の場合だけ特殊なので示す．
  \item 帰納法で示すのは $t \in \Abt[X, \vec{x}]$ について $t \in \Abt[Y, \vec{x}]$．
\end{itemize}
$t = o(\vec{x_1}.t_1; \cdots; \vec{x_n}.t_n) \in \Abt[X, \vec{x}]$ について，
\begin{enumerate}
  \item $1 \leq i \leq n$ について，$\vec{x'_i} \not\in Y, \vec{x}$ を満たす $\rho_i: \vec{x_i} \rename \vec{x'_i}$ を考える．
  \item $X \subseteq Y$ より，$\vec{x'_i} \not\in X, \vec{x}$ である．
  \item i.h. より，$\hat{\rho_i}(t_i) \in \Abt[Y, \vec{x}, \vec{x'_i}]$ である．
  \item よって，I-Op より $t \in \Abt[Y, \vec{x}]$．
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{演習 1.3}

\begin{tblock}[問題]
  \begin{itemize}
    \item $a_1 =_\alpha a_2$ かつ $b_1 =_\alpha b_2$
    \item $[b_1/x]a_1$，$[b_2/x]a_2$ が定義される．
  \end{itemize}
  この時，$[b_1/x]a_1 =_\alpha [b_2/x]a_2$
\end{tblock}

$a_1 =_\alpha a_2$ に関する構造的帰納法で示す．
\begin{description}
  \item[$a_1 = y =_\alpha y = a_2$，$y \in \Variables$ の時] \hwordspace{}
  \begin{description}
    \item[$y = x$ の時] $[b_1/x]a_1 = b_1 =_\alpha b_2 = [b_2/x]a_2$
    \item[$y \neq x$ の時] $[b_1/x]a_1 = y =_\alpha y = [b_2/x]a_2$
  \end{description}
  \item[$a_1 = o(\cdots; \vec{x_{1,i}}.a_{1,i}; \cdots) =_\alpha o(\cdots; \vec{x_{2,i}}.a_{2,i}; \cdots) = a_2$，$o \in \Operators$ の時] \hwordspace{}
  \begin{enumerate}
    \item fresh な改名 $\rho_{1,i}: \vec{x_{1,i}} \rename \vec{z_i}$，$\rho_{2,i}: \vec{x_{2,i}} \rename \vec{z_i}$ を考える．
    \item $a_1 =_\alpha a_2$ の定義より，$\hat{\rho_{1,i}}(a_{1,i}) =_\alpha \hat{\rho_{2,i}}(a_{2,i})$ を満たす．
    \item i.h. より，$\hat{\rho_{1,i}}([b_1/x]a_{1,i}) =_\alpha \hat{\rho_{2,i}}([b_2/x]a_{2,i})$
    \item よって，$[b_1/x]a_1 =_\alpha [b_2/x]a_2$
  \end{enumerate}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{演習 1.4}

\begin{tblock}[問題]
  自然言語の指示代名詞は，束縛変数とみなせる．この場合，TODO．そこで，abt に代る有向グラフによる以下のような表現，\emph{抽象束縛グラフ\lemphp abstract binding graph, abg\remphp}が考えられる．
  \begin{enumerate}
    \item 自由変数は，外に出ていく辺を持たない原始ノード
    \item $n$引数の演算子は，$n$個の子供に直接行く辺をそれぞれ1つ持つ，$n$引数ノード
    \item 抽象化子は，抽象変数のスコープへ1つの辺を持つノード
    \item 束縛変数は，その変数を導入した抽象化子に戻る辺
  \end{enumerate}
  この時，以下の問いに答えよ．
  \begin{itemize}
    \item この章での abt の例を，abg で書け．
    \item 種で添字づけられた有向グラフの族 $\Abg[X]$ の形で，abg の正確な定義を与えよ．
  \end{itemize}
\end{tblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{演習 1.4 解答}

\end{frame}
